公 民 廣 場 今 日 起 重 開

【本報訊】被圍封3年、俗稱「公民廣場」的政府總部東翼前地今日「重開」，政府昨公佈重開細節，稱每日上午6時至晚上11時開放作職員及訪客往來通道之用，其餘時間只有立法會議員或持證人士可進出，亦堅拒拆除圍欄。香港眾志批評政府安排只屬「假開放」，促請政府24小時開放廣場。有政黨質疑政府選擇昨日公佈，與人大就一地兩檢決議時間相撞或另有動機。
公民廣場今日重開，惟只供職員及訪客通過，市民想在廣場集會須先向行政署申請。

特首林鄭月娥早前表明年底將重開公民廣場，政府昨宣佈今日重開，但日常只會用作職員及訪客往來通道之用，每日上午6時至晚上11時開放，亦作為政府總部的車輛通道及上落客地點。每日關閉後只准立會議員、持有政總或立法會發出有效職員證或記者證的人士才可使用通道。
行政署稱，若市民想在公民廣場集會須先向行政署申請，使用時間只限周日及公眾假期早上10時至傍晚6時半，最早可於本周日（31日）使用，申請安排與以往一樣。若有人未經申請進入廣場集會可被視為擅進者，例如有人在集會時未有遵守使用條件、作出擾亂秩序、犯罪、令人反感或不道德行為，署方有權不准他進入或要求他離開。至於廣場外一段添美道的行人路會續劃為公眾活動區。

疑為一地兩檢做對沖

至於會否拆除圍欄，行政署指2014年經檢討政總保安安排後，當局決定在東翼前地興建圍欄，使東西翼保安設施看齊，故有需要保留圍欄。
2012年在公民廣場連日舉行反國教集會的香港眾志，批評政府漠視基本公民權利，常委周庭指今次只開放通道而非開放整個公共空間，「真正嘅開放係冇圍欄，24小時開放，市民可以入去行下、集會」。她亦擔心政府可以不同理由不批准民陣或學聯等團體使用廣場。秘書長黃之鋒則指政府要交代理據為何只有限度開放，批現時屬「假開放」，港人不會被此蒙騙。
早已申請於公民廣場進行元旦遊行集會的民陣透露，接獲行政署通知要求民陣重新提交申請，民陣召集人葉志衍質疑做法沒有必要，民陣指使用公民廣場進行集會是市民權利，根本不應關閉，重開廣場只是林鄭的「面子工程」。
民主黨主席胡志偉認為，林鄭現時重開公民廣場的方式，並非原先政總「門常開」的定位，「完全體現唔到政府總部聲稱要留返呢個廣場做公共空間，作為門常開的象徵意義的安排」。他亦質疑政府選擇昨日公佈重開公民廣場的時間，與人大就一地兩檢決議時間相撞，時間太巧合，「令到我哋好易有聯想係政府想嘗試透過開放廣場，希望就一地兩檢引起的公眾擔憂，作為一個平衡同對沖」。
民建聯立會議員劉國勳對決定表示歡迎，他指過去東翼前地曾經發生非法佔領和違法衝擊事件，對保安和其他使用者造成威脅，他對政府提出使用時限和規則表示支持和理解。

香港眾志常委周庭擔心政府會以不同理由不批准泛民團體使用廣場。

市民心聲

黃先生
「不如改名做『私人中共廣場』，有限度重開梗係唔好啦，咁不如唔好開，一開就真係要做返公民廣場，唔會有限制咁先叫做公民廣場。」

何先生
「嘥氣啦，咪又特定團體先會批，批嘅門框喺邊又唔知，咪又係批畀民建聯，支持朱經緯嗰啲，其他團體申請，實有啲理由唔批畀你。」

嘥氣。

成功爭取系列

選佢哋入去真係無錯嘅

計算個政治成本同呢一刻嘅收益 真係唔錯

星期日OR 假期可以申請開放